\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry} % Ränder
% Umlaute
\usepackage{ifluatex,ifxetex}
\ifluatex
  \usepackage{fontspec}
\else
  \ifxetex
    \usepackage{fontspec}
  \else
    \usepackage{selinput}
    \SelectInputMappings{
      adieresis={ä},
      germandbls={ß},
    }
    \usepackage[T1]{fontenc}
  \fi
\fi
\usepackage[ngerman]{babel} 	% neue deutsche Rechtschreibung
\usepackage{tabularx} 		% Tabellen
\usepackage{hyperref}		% URL
\usepackage{graphicx}		% Grafiken
\usepackage{listings}       %Quellcodeangabe
\usepackage{xcolor}

\newcommand{\codeeinrueckung}{\hspace*{2cm}}		% Einrückung vom Codeblöcken überall gleich (ab \subsubitem)

\lstdefinestyle{JSON}{
	language = Java,
	numbers = left,
	tabsize = 2,
	showstringspaces = false,
	xleftmargin = 0.75cm,
	framexleftmargin = 1em,
	basicstyle = {\tiny\ttfamily},
	backgroundcolor = \color{lightgray},
	literate = *{\{}{{{\bfseries{\{}}}}{1}{\}}{{{\bfseries{\}}}}}{1}
}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

Interaktive Präsentations-Stele der Fakultät Bauwesen

\vspace{1cm}
\huge \begin{center} \textbf{ Benutzerhandbuch } \end{center}
\normalsize

\vspace{1cm}

\tableofcontents

\newpage

\section{Informationen}

\subsection{Allgemeines}

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{7cm}l}
	\textbf{Ansprechpartner Fakultät Bau:}&A. Schmidt\\
	\textbf{Domäne:}&bauwesen.fbb.htwk-leipzig.de\\
	\textbf{Windows-Version}&Windows 10 Education 1809\\
\end{tabularx}

\subsection{LAN}

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{7cm}l}
	\textbf{IP:}&141.57.82.10\\
	\textbf{Hostname:}&mp-media.bauwesen.fbb.htwk-leipzig.de\\
	\textbf{MAC}&00-E0-AC-CE-87-80\\
\end{tabularx}

\subsection{WLAN}


\begin{tabularx}{\textwidth}{p{7cm}l}
	\textbf{IP:}&-\\
	\textbf{Hostname:}&-\\
	\textbf{MAC}&00-13-E8-B5-23-81\\
\end{tabularx}

\subsection{Benutzerdaten}

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{7cm}l}
	\textbf{Nutzername}&\textbf{Passwort}\\
	mp\_media (Administrator, RDP)&Bauwesen1\\
	Kiosk (alt)&Hephaistos1!\\
	SafeKiosk (Kiosknutzer)&KioskSafe\\
	SEB Administrator Passwort&KioskSafe\\
    PIN zum Verlassen des SEB&4231\\
	Hephai (Lokaler Nutzer)&Präsi123\#\\
	BIOS-Administrator&Baustele1!\\
	Alternative Exit Sequence SEB &F6-F7-F8
\end{tabularx}

\newpage

\section{Technologie}

\subsection{Node.JS}

Die Interaktive Benutzeroberfläche ist im wesentlichen eine Website. Diese Website muss auf einem Server zur Verfügung gestellt werden. Da ein öffentlicher Server zu viel Aufwand mit sich ziehen würde, ist nun ein Server direkt auf der Stele im Einsatz. Dabei handelt es sich um einen Node.JS Server.

\subsection{Gruppenrichtlinie}

Um die Anwendung zu starten, wurde eine Gruppenrichtlinie deklariert. Um sie zu bearbeiten, nutzt man folgende Schritte:

\begin{enumerate}
	\item Öffnen Sie den Gruppenrichtlinieneditor (Windows + R -> gpedit.msc)
	\item Die entsprechende Richtlinie befindet sich unter \textit{Computerrichtlinien -> Starten/Herunterfahren}
\end{enumerate}

In dieser Richtlinie sind zwei .bat-Dateien hinterlegt, in der jeweils zwei Befehle vorzufinden sind:
\begin{enumerate}
	\item Navigation in den entsprechenden Ordner, wo sich die Anwendung befindet
	\item Ausführung der Anwendung (Proxy-Server und Webserver der Anwendung selbst)
\end{enumerate}
Mithilfe der Richtlinie wird ein lokaler Server automatisch bei Systemstart ausgeführt, sodass die Anwendung sofort bereitsteht.

\subsection{.bat-Datei}

Eine .bat-Datei (Batch) ist eine Skriptdatei, um Aufgaben, die einen Befehl benötigen, ausführbar zu machen und sie z.B. in Gruppenrichtlinien hinterlegen zu können.
Die hier verwendete .bat-Datei für die Anwendung sieht wie folgt aus:

\vspace{0,5cm}

{\tt
@ECHO OFF

REM Navigation in den entsprechenden Ordner

cd "C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash client\_webpage"

\vspace{0,5cm}

REM Start des Webservers

npm start
}

\vspace{0,5cm}

%HIER MUSS ICH NOCH TESTEN. EVTL FLIEGT POWERSHELL BEI UNS RAUS! BEI MIR GEHTS, AUF DER STELE PER REMOTE IRGENDWIE NICHT
\subsection{Firefox-Konfiguration}

Um auch im normalen Modus unsere interaktive Benutzeroberfläche automatisch präsentieren zu können,
wurde eine Verknüpfung für Firefox eingerichtet, in der Firefox mit 2 Parametern aufgerufen wird. Die gesamte Zeile lautet:

\vspace{0,5cm}

{\tt "C:\textbackslash Program Files\textbackslash Mozilla Firefox\textbackslash firefox.exe"{} --kiosk "http://localhost:5000"{}}

{\tt --kiosk}: Öffnet Firefox ohne Benutzeroberfläche.

{\tt "http://localhost:5000"{}}: Öffnet Firefox mit der Adresse "localhost:5000" (Hephaistos).

\vspace{0,5cm}

Diese Parameter dienen dazu, das Fenster automatisch über den gesamten Bildschirm zu strecken und die obere Leiste auszublenden.
Anders als im Kiosk-Modus kommt man aber hier aus dem Fenster wieder heraus.

\vspace{0,5cm}

\subsection{Autologin}

Um beim Systemstart eine automatische Anmeldung zu gewährleisten und mit der Windows 10 Version 1809 ein einfaches Feature deaktiviert wurde, musste auf eine Registry-Datei zurückgegriffen werden. Diese sieht wie folgt aus:

\vspace{0,5cm}

{\tt
Windows Registry Editor Version 5.00


[HKEY\_LOCAL\_MACHINE\textbackslash SOFTWARE\textbackslash Microsoft\textbackslash Windows NT\textbackslash CurrentVersion\textbackslash Winlogon]

"{}AutoAdminLogon"{}="{}1"

"{}DefaultDomainName"{}="{}.\textbackslash"

"{}DefaultUserName"{}="{}NUTZERNAME"

"{}DefaultPassword"{}="{}PASSWORT"

}

\vspace{0,5cm}

Diese Registry-Datei ist ausführbar und schreibt die Schlüssel \textit{AutoAdminLogon}, \textit{DefaultDomainName}, \textit{DefaultUserName} und \textit{DefaultPassword} an die entsprechende Registry-Stelle.

Auf dem Desktop des Administrator-Nutzers "mp\_media" befinden sich zwei Verknüpfungen zu .bat-Dateien: \textit{NORMALER MODUS} und \textit{KIOSK-MODUS}. Diese beiden Dateien sind für die unterschiedlichen Betriebsmodi zuständig.

\newpage

\section{Installation der Anwendung}
\subsection{Vorbereitung}
Im Falle, dass die Software auf einem anderen Gerät installiert werden soll oder die Stele aufgefrischt werden muss,
können Sie sich an die Installationsanleitung halten, um Hephaistos wieder lauffähig zu machen.
Folgende Software wird dafür benötigt:
\begin{itemize}
	\item Firefox (64Bit): \url{https://www.mozilla.org/de/firefox/}
	\item Safe Exam Browser (SEB): \url{https://www.safeexambrowser.org/}
	\item Node.JS Server Software (aktuellste Version mit Chocolatey): \url{https://nodejs.org/de/}
	\textit{\item Atom (Editor, optional): \url{https://atom.io/}}
\end{itemize}
\noindent
Installieren Sie die Software. Danach beginnt die Einrichtung von Hephaistos.

\subsection{Installation von Hephaistos}
\begin{enumerate}
    \item Kopieren Sie die aktuellste Version von Hephaistos in den Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash}.
    \item Anschließend gehen Sie in den Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash}.
    \item Dort finden Sie dann insgesamt sieben  Dateien: \textit{1 - InstallProxy.bat, 2 - InstallWebserver.bat, 3 - SetUnlockPIN.bat, 4 - Set AccessToken, 5 - BuildWebserver.bat, 6 - StartProxy.bat, 7 - StartWebserver.bat}.
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Bats}
    \end{center}
    \item Führen Sie nun die Dateien \textit{1 - InstallProxy.bat, 2 - InstallWebserver.bat, 3 - SetUnlockPIN.bat, 4 - SetAccessToken, 5 - BuildWebserver.bat} in der angegebenen Reihenfolge aus. Die anderen Dateien benötigen Sie erst später.
    \item Bei der Ausführung der Datei 4 - SetAccessToken loggen sie sich auf dem folgenden Link \url{https://account.mapbox.com/} mit existierenden Zugangsdaten ein oder registrieren sich neu. Geben sie nun ein AccessToken mit den Rechten \lstinline|STYLES:TILES|, \lstinline|STYLES:READ|, \lstinline|FONTS:READ| im Eingabefeld ein. Wo auf der Website sich dieser befindet entnehmen sie bitte aus dem Folgenden Bild.
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/AccessToken}
    \end{center}
\end{enumerate}
\newpage

\subsection{Gruppenrichtlinien konfigurieren}
Um beim Systemstart auch die Anwendung im Hintergrund zu starten, müssen Sie Gruppenrichtlinien konfigurieren.
\begin{enumerate}
    \item Suchen Sie im Windows-Suchfeld nach "\textit{gpedit.msc}"{} und drücken Sie "{}Enter".
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/gpedit}
    \end{center}
    \item Navigieren Sie in den Reiter\newline
    \textit{Computerkonfiguration -> Windows-Einstellungen -> Skripts (Start/Herunterfahren)}\newline und klicken Sie doppelt auf "{}Start".\newline
    Dort fügen Sie die Skripte \textit{5 - StartProxy.bat} und \textit{6 - StartWebserver.bat} hinzu.
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/StartGPO}
    \end{center}
    \item Bestätigen Sie alle Änderungen mit "\textit{OK}"{} und schließen Sie die Gruppenrichtlinienverwaltung.
\end{enumerate}
\newpage

\subsection{Registry aktualisieren}
Um die automatische Anmeldung des Nutzers einzurichten, müssen Sie die Datei \textit{KIOSK-MODUS.bat} aus dem Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash} bearbeiten.
\begin{enumerate}
    \item Öffnen Sie die genannte Datei. An den Stellen "NUTZERNAME"{} und "PASSWORT"{} müssen Sie die vorher gesetzten Daten des neuen Nutzers eingeben:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/KioskReg}
    \end{center}
    \item Anschließend führen Sie die Datei aus, damit die Änderungen auch übernommen werden. Sollte es zu Fehlern kommen, überprüfen Sie die Einträge in der Registry einmal selbst nach.
\end{enumerate}

\subsection{Kiosknutzer erstellen}
Erstellen Sie einen neuen Nutzer, unter dem Hephaistos angezeigt werden soll.
\begin{enumerate}
    \item Dazu verwalten Sie den Computer unter Rechtsklick auf \textit{Start -> Computerverwaltung}.
    \item Unter "\textit{Lokale Benutzer und Gruppen}"{} navigieren Sie zu Benutzer
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/LokaleBenutzerUndGruppen}
    \end{center}
    \item Mit einem Rechtsklick im entsprechendem Fenster können Sie einen neuen Nutzer anlegen:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/NeuerNutzer}
    \end{center}
    \item Dort geben Sie den Nutzernamen und das Passwort ein. Vergewissern Sie sich, dass das Häkchen bei "\textit{Benutzer muss Kennwort bei der nächsten Anmeldung ändern}"{} abgewählt und bei "\textit{Kennwort läuft nie ab}"{} angewählt ist. Bestätigen Sie mit "{}\textit{Erstellen}"
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/NeuerNutzerFenster}
    \end{center}
    \item Melden Sie sich mit dem neuen Benutzer an.
\end{enumerate}

\subsection{Safe Exam Browser konfigurieren}
Nun muss der Safe Exam Browser konfiguriert werden.
\begin{enumerate}
    \item Öffnen Sie den Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash}. Dort finden Sie eine Datei "{}\textit{Stele.seb}". Klicken Sie doppelt auf diese Datei. Der Safe Exam Browser wird geöffnet und es erscheint eine Meldung:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/SEBWarning}
    \end{center}
    \item Klicken Sie auf "\textit{Ja}". Der SEB wird nun beendet. Die Konfiguration ist abgeschlossen.
\end{enumerate}

\subsection{Autostart einrichten}
Nun soll der SEB auch automatisch bei Anmeldung im Nutzer geöffnet werden.
\begin{enumerate}
    \item Suchen Sie in der Windows-Suche nach "{}\textit{Ausführen}"{} und drücken Sie "{}Enter".
    \item Geben Sie in dem Fenster nun ein "{}\textit{shell:startup}". Es öffnet sich ein Ordner. Kopieren Sie die Verknüpfung "{}\textit{Safe Exam Browser}"{} aus dem Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash} in den gerade geöffneten Ordner "{}\textit{Autostart}".
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Autostart}
    \end{center}
\end{enumerate}
Geschafft. Hephaistos ist nun so Konfiguriert, dass der Nutzer, den Sie angelegt haben, automatisch angemeldet wird (Kiosk-Modus) und die Software automatisch gestartet wird.

\subsection{Verknüpfung}
Im Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash} finden Sie noch eine weitere Datei: \textit{Hephaistos} (eine Verknüpfung).
Diese können Sie auf dem Desktop in einem normalen Nutzer platzieren, um die Software auch außerhalb des Kiosk-Nutzers komfortabel aufrufen zu können.
\newpage

\section{Verbinden mit Remotedesktopverbindung}\label{Remotedeskvopverbindung}

\begin{enumerate}
	\item Wenn Sie sich außerhalb des HTWK-Netzes befinden, müssen Sie eine VPN-Verbindung herstellen. Eine Anleitung finden Sie unter \url{https://itsz.htwk-leipzig.de/serviceangebote-und-dienste/vpn-zugriff-auf-das-hochschulnetz/}
	\item Öffnen Sie die Remotedesktopanwendung (Start --> "Remotedesktopverbindung"\ eingeben oder Kommandozeile öffnen und "mstsc.exe"\ ausführen)

	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/RDP3}
	\end{center}
	\item Geben Sie die IP-Adresse im Feld "Computer" {} ein. Wenn sie Dateien auf die Stele übertragen wollen drücken sie auf 'Optionen einblenden' {}wenn nicht drücken sie auf "Verbinden" und überspringen sie Schritt vier und fünf .
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/RDP1}
	\end{center}
	\item Drücken sie nun auf "Lokale Ressourcen" {} und dann auf "mehr".
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/REMOTE1}
	\end{center}
	\item Drücken sie nun auf "Laufwerke" {} und wählen sie die Festplattenpartition oder den USB Stick aus auf dem sich die zu übertragenden Daten befinden. Bestätigen sie ihre Auswahl
	  und und drücken sie auf "Verbinden"{}.
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/REMOTE2}
	\end{center}
	\item Sie werden nun aufgefordert, Benutzerdaten einzugeben. Tragen Sie den Nutzernamen und das Passwort des RDP-Nutzers ein und bestätigen Sie die Eingabe.
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/RDP2}
	\end{center}
	\item \textbf{Hinweis: } Ist der Kiosk-Nutzer angemeldet, dauert es etwas, bis Sie angemeldet sind. Die Remotedesktopverbindung fragt dem angemeldeten Nutzer, ob eine Verbindung in Ordnung ist. Falls nach 30 Sekunden keine Antwort kommt, wird automatisch verbunden. Daher dauert es ein wenig, bis Sie angemeldet werden.
	\item Sie sind nun auf dem Desktop des lokalen Administrators angemeldet und können die Wartung vornehmen.
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/RDP4}
	\end{center}
\end{enumerate}

\newpage
\section{Dateiübertragung per FTP}
\subsection{Installation}
Für die Dateiübertragung wird die Software FileZilla benötigt. Für eine eventuelle Neuinstallation halten Sie sich einfach an die folgenden Installationsschritte.

\begin{enumerate}
	\item Herunterladen der Installationsdatei unter
	\url{https://filezilla-project.org/download.php?type=client}

	\item Starten Sie die heruntergeladene Datei

	Folgen Sie den Installationsschritten und als Verzeichnis wählen Sie: code

\end{enumerate}

\subsection{Arbeiten mit FileZilla}
Für die Einrichtung von Filezilla folgen Sie den Anweisungen:
\begin{enumerate}
	\item Einrichten von FileZilla für den erstmaligen Gebrauch
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/FTPSetup}
	\end{center}
	Server: Hostname zum Hochladen der Dateien
	\newline
	Beispiel xxxx.xxxx.de
	\newline
	Name: Benutzername
	\newline
	Password: das festgelegte Passwort.
	\item {Dateitransfer}
	\begin{itemize}

		\item Sie haben zwei Fenster, im Linken Fenster ist die lokale Dateiverwaltung und im rechten Fenster die Dateiverwaltung auf dem FTP Server.

		\item Wählen Sie den Zielordner auf dem FTP Server aus. Suchen Sie die hochzuladende Datei im lokalen Verzeichnis heraus und klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei. Es öffnet sich ein Menu (siehe Abb. unten), hier klicken Sie auf hochladen. Die Datei wird jetzt auf den FTP Server hochgeladen.
		\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/FTPMenu}
		\end{center}
		\item  Für den Fall, dass Sie mehr als eine Datei hochladen wollen, halten Sie die STRG-Taste gedrückt und markieren mit Linksklick alle benötigten Dateien. Anschließend verfahren Sie wie oben beschrieben.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\section{Benutzung des Telefon Webscraping}

Mithilfe des Webscraping können die Daten von Professoren angezeigt und in eine Json Datei gespeichert werden. Um das Programm auszuführen, muss zuerst ein Terminalfenster geöffnet werden.
\subsection{Eingabe }
Wie in der unteren Abbildung gezeigt, geben Sie den Befehl "python3 scraping.py" und anschließend die Daten (Vor- und Nachname) des Professors ein.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/terminal_input}
\end{center}

\subsection{Ausgabe }

In der Ausgabe erscheint, wenn der Kontakt gefunden wurde, eine Meldung "Contact found". Danach erscheinen die jeweiligen Informationen zum Professor. 
\\
Falls der jeweilige Professor nicht gefunden wird, so erscheint die Meldung "Contact not found".

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/terminal_output}
\end{center}

Ausgabe der Informationen aus dem HTWK Telefonverzeichnis.

Den Code zum Webscraping finden Sie unter:\\ \lstinline{C:\workspace\hephaistos\code\scripts\telefonverzeichhnis\scraping.py}.

\newpage

\section{Betriebsmodi: Normal und Kiosk}

Die Stele hat zwei unterschiedliche Betriebsmodi:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Normaler Modus:} In diesem Modus fährt die Stele wie ein gewöhnlicher Windows-PC hoch. Nach dem Startvorgang kann der Nutzer sich am Gerät mit eigenem (Bauwesen-)Login oder dem lokalen Präsentationsnutzer anmelden. Nach der Anmeldung erscheint ein Windows-Desktop. Es wird automatisch ein Browserfenster mit der interaktiven Informationstafel im Vollbildmodus gestartet, der sich jedoch deaktivieren lässt. Der Nutzer kann dann die Stele nach eigenen Wünschen benutzen (Internet, Präsentationen etc.)
	\item \textbf{Kiosk-Modus:} Beim Kiosk-Modus handelt es sich um einen speziellen Browser: Der Safe Exam Browser ist dafür da, eine beschränkte Umgebung einer Website bereitzustellen. In unserem Fall wird genau eine Website ausgeführt. Dabei sind keine weiteren Aktionen im Browser möglich. Um aus diesem Modus herauszukommen, ist eine definierte "{}Exit Sequence"{} notwendig. Diese finden Sie unter dem Punkt "Informationen". Diese muss in der richtigen Reihenfolge eingegeben werden, um den Browser zu beenden. Ein Eingreifen in das System ist somit nicht möglich.

	\begin{enumerate}
		\item Über das Konfigurationsprogramm vom Safe Exam Browser (SEB) können Sie einige Einstellungen vornehmen. \textbf{(Wichtig ist hierbei, dass die Änderungen nur im jeweiligen Profil vorgenommen werden! Sie müssen sich also als SafeKiosk anmelden und dann das Konfigurationsprogramm ausführen!)} Die wichtigsten Davon findet man direkt auf der ersten Seite:
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/SEBConfig}
		\end{center}
		\item Dort können Sie das Passwort für die Konfiguration, die Startseite und die Exit Sequence festlegen. Auf den weiteren Seiten finden Sie noch individuelle Anpassungsmöglichkeiten, die für diesen Zweck allesamt unwichtig sind.
		\item Wenn Sie Änderungen vorgenommen haben, speichern Sie diese ab. Beim nächsten Start der Stele werden die Änderungen wirksam. \textit{Vermerken Sie Änderungen stets in der Benutzerdokumentation, um beim späteren Anmelden nicht vor einer vergessenen Exit Sequence zu stehen.}
	\end{enumerate}

\end{enumerate}

Um den Betriebsmodus zu wechseln, befolgen Sie bitte folgende Anleitung:

\begin{enumerate}
	\item Nachdem Sie sich per Remotedesktopverbindung auf die Stele geschaltet haben, sehen Sie auf dem Desktop zwei Verknüpfungen. Eine heißt "KIOSK-MODUS", die andere "NORMALER MODUS".
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.15\textwidth]{images/ModiDateien}
	\end{center}
	\item Klicken Sie doppelt auf die Verknüpfung mit dem gewünschten Modus. Es erscheint eine erste Warnung von Windows. Klicken Sie auf "Ausführen".
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Warnung}
	\end{center}
	\item Es erscheint noch eine Warnung, dass Sie Änderungen am System vornehmen. Klicken Sie auf "Ja".
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Warnung2}
	\end{center}
	\item Eine letzte Bestätigungsmeldung erscheint, dass die Einträge erfolgreich gesetzt wurden. Der Rechner befindet sich nun im gewünschten Modus.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/RegOkay}
	\end{center}
	\item Möglicherweise ist ein Rechnerneustart notwendig, wenn sich die Stele z.B. im Kiosk-Modus befindet und sich jemand anmelden möchte. Starten Sie die Stele wie von einem normalen Windows-PC gewohnt neu.
\end{enumerate}
\newpage
\subsection{Verlassen des Kiosk-Modus (SEB Exit-Sequenz)}

Eine Alternative zum Verlassen des Kiosk-Modus, bietet die folgende SEB Exit-Sequenz.

\begin{enumerate}
	\item Klicken Sie auf das HTWK-Logo, am unteren linken Rand.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/Pineingabe}
	\end{center}
	\item Es erscheint ein kleines Feld "Bitte Pin eingeben:". Geben Sie dort die Pin zum Verlassen des Kiosk-Modus ein. Standard: 4231. Bestätigen Sie die Eingabe mit OK.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/Pinfeld}
	\end{center}
\end{enumerate}

\textit {Alternativ können Sie auch die Tastenfolge unter 1.4 (Alternative Exit Sequenz SEB) per Tastatur eingeben.}

\subsubsection{Passwort, zum Verlassen des Kiosk-Modus ändern}

\begin{enumerate}
	\item Gehen Sie in den Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash}.
	\item Anschließend gehen Sie in den Ordner {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash}.
	\item Dort finden Sie  \textit{3 - SetUnlockPIN.bat}. Führen Sie diese aus!
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/UnlockBat}
	\end{center}
	\item Geben Sie nun ein neues Passwort ein. Zur Bestätigung wird eine zweite Eingabe verlangt.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/unlock}
	\end{center}
	\item Bestätigen Sie diese mit Enter.

\end{enumerate}

\newpage
\section{Benutzung der Wisch-Gesten zur Verwendung der Stele }

Auf der Stele sind folgenden Touchgesten möglich:

\begin{enumerate}
	\item Touchgeste für PIN-Eingabe
	\item Touchgeste für Navigation (oder Sidebar, Menü)
	\item Touchgeste für PDF-Blättern
\end{enumerate}

Die Information zu  der jeweiligen  Art der Touchgeste ist von unten zu entnehmen. Die Touchgesten funktionieren nur bei der Stele oder bei einem Gerät mit Touchscreen-Funktion. 

\subsection{Touchgeste für PIN-Eingabe}

Durch ein Wischen vom unteren Bildschirmrand wird die PIN-Eingabe angezeigt.

\textbf{!!!Anmerkung:} Das Wischen von oben nach unten um die PIN-Eigabe zu verstecken ist nicht vorgesehen.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Touch-PIN-Eingabe}
\end{center}

Auf dem unteren Bildschirmrand  (siehe das Screenshot oben) ist \textbf{blaue} Fläche zu sehen.Von dort aus beim Wischen nach  oben erfolgt die Anzeige der PIN-Eingabe.  

\begin{enumerate}
	\item Der Code zu der Touch-Geste für PIN-Eingabe ist in der Datei {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash layout\textbackslash Layout.js} zu finden.
	\item Dort finden Sie die Zeile:
	
	\begin{lstlisting}
	<Swipeable
	className="touch"
	onSwipedUp=\{ () => this.viewUnlockDialog()\}>< /Swipeable>
	\end{lstlisting}
	
	Dies ermöglicht das Wischen. Im Falle der Veränderungen der Touch-Geste für PIN-Eingabe benutzen Sie bitte diese Zeile/ diese Datei im Allgemeinen.
	
\end{enumerate}

\subsection{Touchgeste für die Navigation}

Durch ein Wischen vom linken Bildschirmrand  in Richtung rechts wird die Sitemap/die Navigation angezeigt.
Durch ein Wischen vom rechten Rand der Navigation in Richtung links  wird die Sitemap/die Navigation versteckt.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Touch-Navigation-Anzeigen}
\end{center}


\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Touch-Navigation-Verstecken}
\end{center}

\textbf {WICHTIG:} 	Auf den Fotos ist mit  \textbf {grauer} Fläche der Platz markiert, von wo das Wischen erfolgen soll (und nur da). Die Fläche ist nur für die Orientierung grau markiert. In der Realität ist sie auf der Stele nicht zu sehen.

\begin{enumerate}
	\item Der Code zu der Touch-Geste für Navigation ist in der Datei {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components \textbackslash Navigation \textbackslash Sidebar \textbackslash Menu \textbackslash Menu.js } zu finden.
	\item Sie finden dort die Zeile:
	
	\begin{lstlisting}
	<Swipeable className = "swipemenu"
	onSwipedRight=\{ () => setOpen(true)\}
	onSwipedLeft=\{() => setOpen(false)\}></Swipeable>
	\end{lstlisting}
	
	Dies ermöglicht das Wischen. Im Falle der Veränderungen der Touch-Geste für Navigation benutzen Sie bitte diese Zeile/ diese Datei im Allgemeinen.
	
	\end{enumerate}
	
	
	\subsection{Touchgeste fürs PDF-Blättern}
	
	Durch ein Wischen in den Seiten einer PDF  wird geblättert: durch das Wischen von links nach rechts wird die nächste Seite angezeigt, durch das Wischen von rechts nach links die vorherige.
	
	
	\textbf {WICHTIG:} In der aktuellen Version der Stele sind nur einseitige PDFs zu finden. Wenn sie aber durch mehrseitige ersetzt werden, erfolgt die Touchgesten-Funktion automatisch.
	
	\begin{enumerate}
	\item Die PDF sind z.B. in  {\tt  Besondere Abschlussarbeiten \textbackslash ..} zu finden , wenn man von der Hauptseite ausgeht.
	\item Der Code zu den Touch-Gesten für PDFs ist in der Datei {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components \textbackslash abschlussarbeiten \textbackslash PdfLoader.js } zu finden.
	\item Sie finden dort die Zeile:
	
	\begin{lstlisting}
	<Swipeable {...this.config }>
	
	...
	
	
	</Swipeable>
	\end{lstlisting}
	
	und dazu noch die Funktion:
	
	\begin{lstlisting}
	config = \{ 
	onSwipedLeft: () => this.nextPage(),
	
	onSwipedRight: () => this.previousPage(),
	
	preventDefaultTouchmoveEvent: true,
	
	trackMouse: true \};
	\end{lstlisting} 
	
	
	Dies ermöglicht das Wischen. Im Falle der Veränderungen der Touch-Gesten für PDFs benutzen Sie bitte diese Zeilen/ diese Datei im Allgemeinen.
	
\end{enumerate}

\newpage

\section{Lageplan}

Der Lageplan zeigt beim Öffnen die wesentlichen Standorte der HTWK. Dabei ist zuerst der Geutebrück-Bau fokussiert, welcher zentral auf der Karte zu sehen ist. Unter der Karte befinden sich insgesamt acht Schaltflächen, mit denen man zu den wichtigsten Standorten der Fakultät Bauwesen springen kann. Das sind:
\begin{enumerate}
	\item Eichendorffstraße (Verwaltung)
	\item Föppl-Bau
	\item Forschungszentrum - Campus
	\item Geutebrück-Bau
	\item Gutenberg-Bau
	\item Hochschulbibliothek
	\item Lipsius-Bau
	\item Nieper-Bau
\end{enumerate}
Beim Tippen auf die Schaltflächen wird zu der jeweiligen Adresse gesprungen und es erscheint auf der Karte eine Infobox.

\subsection{Ändern des initialen Standortes}

Falls die Stele den Standort wechselt oder weitere Geräte an anderen Standorten eingesetzt werden, muss der voreingestellte Standort angepasst werden. Dazu führen Sie folgende Schritte durch:

\begin{enumerate}
	\item Nachdem Sie sich per Remotedesktopverbindung auf die Stele geschaltet haben, müssen Sie die Datei {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components\textbackslash Lageplan.Config.js} öffnen.
	\item Sie finden dort die Zeile {\tt export var LageplanStartGebaeude = "Geutebrück-Bau";}
	\item Anstelle von \textit{Geutebrück-Bau} tragen Sie einen der folgenden Standorte ein (\textbf{genaue Schreibweise ist wichtig!}):
	\begin{itemize}
		\item Automatik-Museum Daueraustellung
		\item Eichendorffstraße (Verwaltung)
		\item Föppl-Bau
		\item Forschungszentrum - Campus
		\item Forschungszentrum Life Science \& Engineering
		\item Gebäude T
		\item Geutebrück-Bau
		\item Gutenberg-Bau
		\item Hochschulbibliothek
		\item HTWK Sporthalle
		\item Laborgebäude Naturwissenschaften
		\item Lipsius-Bau
		\item Medienzentrum
		\item Mensa Academica
		\item Nieper-Bau
		\item Wiener-Bau
		\item Zuse-Bau
	\end{itemize}
	\item Speichern Sie Ihre Änderungen und übernehmen Sie Ihre Änderungen (siehe Punkt "Übernehmen der Änderungen").
\end{enumerate}

\subsection{Standortschaltflächen anzeigen und ausblenden}

Es steht Ihnen frei, alle Standorte der HTWK als Schaltfläche unter dem Lageplan anzeigen zu lassen. Sie können frei entscheiden, welche Orte als Button erscheinen. Um die Einstellung vorzunehmen, führen Sie bitte folgende Schritte durch:

\begin{enumerate}
	\item Nachdem Sie sich per Remotedesktopverbindung auf die Stele geschaltet haben, müssen Sie die Datei {\tt C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components\textbackslash locations.json} öffnen.
	\item Sie finden dort die Einträge für die Standorte. Jeder Standort hat ein Attribut \textit{"{}important"}.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/locationImportant}
	\end{center}
	\item Ändern Sie Ihre Einstellung entsprechend Ihrer Wünsche wie folgt:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{true:} Die Schaltfläche für das Gebäude wird angezeigt
		\item \textbf{false:} Die Schaltfläche wird nicht angezeigt
	\end{itemize}
	\item Speichern Sie Ihre Änderungen und übernehmen Sie Ihre Änderungen (siehe Punkt "Übernehmen der Änderungen").
\end{enumerate}

\newpage

\section{Statische Inhalte}
\subsection{Editor}
\begin{enumerate}
	\item Der Editor ``Microsoft Visual Code Studio'' kann direkt bei Microsoft unter den folgenden Link heruntergeladen werden:
	\url{https://visualstudio.microsoft.com/de/vs/}
	\item Nach der Installation muss das Programm mit ein paar Werkzeugen angepasst werden.
	\item Zuerst wird das MarkDown-Plugin installiert:
	\item Gehen Sie im Programm auf Extensions und klicken auf ``Search Extensions in marketplace'' hier geben Sie nun ``markdownlint'' ein, nun kommt ein Button install. Hierauf klicken und das Programm wird nun installiert. 
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Package-Markdown}
	\end{center}
	\item für die Änderung der Spracheinstellung, befolgen Sie folgende Schritte:
	\item Um die Sprache zu ändern nutzen Sie folgende Tastenkombination: Strg+Shift+P
	\item Es öffnet sich im Menu eine Command Line, hier geben Sie das Wort ``Display'' ein. Es öffnet sich ein Slidemenu. Hier wählen Sie nun ``Configure Display Language'' aus, klicken Sie hierauf.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Configure-Display}
	\end{center}
	\item Gehen Sie auf install additional Language
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Add-Language}
	\end{center}
	Unter Extensions öffnet sich eine Auswahlmöglichkeiten an verschiedenen Sprachen. Gehen Sie auf ``German Language Pack for ...'' und klicken auf die grüne Schaltfläche install.
	\newline
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/Package-Language}
	\newline
	\item Das Plugin wird installiert und anschließend muss das Programm nur noch neu gestartet werden.
	\item Das Programm ist nun in deutscher Sprache und das MarkDown Plugin installiert.
	
\end{enumerate}

\subsection{Bestehenden Inhalt bearbeiten}
\begin{enumerate}
	\item Merken Sie sich den Titel des Buttons, der die zu ändernde Inhaltsseite öffnet. Eine Inhaltsseite besteht nur aus reinen Inhaltselementen. Auf solchen Seiten befindet sich kein Button.
	\item Nachdem Sie sich per Remotedesktopverbindung (siehe Kapitel 4) auf die Stele geschaltet haben, öffnen Sie den Ordner \textit{client\_webpage\textbackslash public\textbackslash content\textbackslash}.
	\item Dieses Verzeichnis durchsuchen Sie nun mit dem gemerkten Titel. Besteht dieser aus mehreren Wörtern, dann reicht zum Durchsuchen oftmals schon das erste Wort.
	\item Nun finden Sie unter Andrem die betreffende MarkDown-Datei \textit{(Dateiendung: .md)}. Diese ist für die Darstellung des Inhaltes zuständig.
	\item Öffnen Sie diese Datei mit einem Editor, vorzugsweise Microsoft Visual Studio Code. MarkDown besitzt eine eigene Syntax zur Formatierung von Texten. Bei der Bearbeitung kann ein Editor nützlich sein, da man hier MD Elemente per Mausklick erzeugen lassen kann.
    \begin{itemize}
      \item \textbf{\href{https://stackedit.io}{StackEdit}:} Bearbeitung im Browser möglich.
      \item \textbf{\href{https://typora.io}{Typora}:} Lokale Installation notwendig.
    \end{itemize}
	\item Nun können Sie Ihre Änderungen vornehmen.
\end{enumerate}

\subsection{Text hinzufügen}
\label{text}
\begin{enumerate}
	\item Markdown bietet ein sehr einfaches Konzept zur Erstellung und Formatierung von Texten. Eine detaillierte Übersicht mit allen Möglichkeiten finden Sie im Internet z.B. unter \url{https://support.zendesk.com/hc/de/articles/203691016-Formatieren-von-Text-mit-Markdown}. Die wichtigsten Dinge sind hier aufgeführt:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Überschriften:} Überschriften erzeugen Sie, indem Sie eine oder mehrere Rauten (\#) vor ein Wort setzen. Je nachdem, wie viele Rauten, können es Unterüberschriften sein. Sie können bis zu sechs Überschriftenebenen hinzufügen.
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/Ueberschriften}
		\end{center}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/Ueberschrift}
		\end{center}
		\item \textbf{Textformatierung:} Texte können Sie über Sterne (*) formatieren.
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/Text}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item Achten Sie auf die korrekte Syntax des Dateiinhaltes. Besonders wichtig sind folgende Hinweise:
	\subitem \textbf{Überschriften:} Jede Datei benötigt eine Überschrift.
	\subitem \textbf{Sonderzeichen:} Hinter Sonderzeichen (\#,...) müssen Leerzeichen eingefügt werden. Außerdem muss sich nach jeder Zeile, welche ein Sonderzeichen enthält, eine Leerzeile befinden.
	\\Nur so kann der Titel des Buttons korrekt aus der Überschrift generiert werden.

\end{enumerate}

\subsection{Bilder hinzufügen}
\label{images}
\begin{enumerate}
	\item Versehen Sie das neu hinzuzufügende Bild mit einem möglichst eindeutigem Dateinamen.
	\item Kopieren Sie das neue Bild möglichst in das selbe Verzeichnis wie ihre MD-Datei. Achten Sie dabei bitte stets darauf, dass nicht bereits ein Bild mit dem selben Dateinamen im selben Verzeichnis existiert.
	\item Zum Einbinden von Bildern haben wir eine eigene Vorschrift entworfen, die Position und Größe unabhängig voneinander ändern lässt. Ein Bild wird folgendermaßen eingebunden:
	\subitem \textbf{Struktur:} {\tt![image](‘Dateipfad des Bildes‘\#‘Bildposition‘\#‘Bildgröße‘)}
	\subitem \textbf{Beispiel:} {\tt![image](/content/Forschung/Forschung2.jpeg\#z\#g)}
	\subitem \textbf{![image]:} Damit weiß das System, dass es sich um ein Bild handelt.
	\subitem \textbf{(/content/Forschung/Forschung2.jpeg):} Pfad zur Bilddatei \textbf{mit} Dateiendung
	\subitem \textbf{\#z\#g:} Angaben zur Größe und Position. Dabei gibt es folgende Richtlinien:
	\subsubitem \textbf{\#r:} Rechtsbündig
	\subsubitem \textbf{\#l:} Linksbündig
	\subsubitem \textbf{\#z:} Zentriert
	\subsubitem \textbf{\#u:} Verhindert Umlauf (lässt sich kombinieren)
	\subsubitem \textbf{\#gk:} Ganz klein
	\subsubitem \textbf{\#k:} Klein
	\subsubitem \textbf{\#m:} Mittel
	\subsubitem \textbf{\#g:} Groß
	\subsubitem \textbf{\#gg:} Ganz groß
	\subitem Die Reihenfolge von Positions- und Größenangabe spielt keine Rolle. Außerdem lassen sich einige Angaben miteinander kombinieren.
	\item Wenn Sie mit Ihrer Bearbeitung fertig sind, speichern Sie die Datei ab und schließen Sie den Editor. Die Änderungen sind nach einem Neustart wirksam. Das gilt auch für die Einträge im Menü.
\end{enumerate}

\subsection{Bilder entfernen}
\begin{enumerate}
	\item Löschen Sie das Bild im Verzeichnis der Markdown Datei
	\item Löschen Sie in der Markdowndatei folgende Zeile dieser Struktur:
	\\{\tt![image](‘Dateipfad des zu löschenden Bildes‘\#‘Bildposition‘\#‘Bildgröße‘)}
	\item Nach einem Neustart der Stele sind die entfernten Bilder verschwunden.
\end{enumerate}

\subsection{PDF-Dokumente einbinden}
Gehen Sie bitte für das Einbinden von PDF-Dokumenten in MD-Dateien unter Beachtung der folgenden Abweichungen analog zu \ref{images} vor.
\begin{itemize}
    \item [] \textbf{Struktur:} {\tt![pdf](‘Dateipfad des PDF‘\#‘Position‘\#‘Maximal-Größe‘\#s-‘Skalierung‘)}
    \item [] \textbf{Beispiel:} {\tt![pdf](/content/Studiengänge/Bachelor/BIB\_2019.pdf\#z\#m\#s-2.3)}
\end{itemize}
Anders als bei Bildern wird bei PDF's die gewünschte Größe als Skalierungsfaktor angegeben \textit{(im Beispiel: 230\%)} und zusätzlich in der Maximalgröße beschränkt \textit{(im Beispiel: mittlere Größe)}.
Dies mag zwar umständlich wirken, vereinfacht jedoch die gleichmäßige Anordung bei Kombination mit Bildern erheblich.

\subsection{PDF-Dokument entfernen}
\begin{enumerate}
	\item Löschen Sie das PDF-Dokument im Verzeichnis der Markdown Datei
	\item Löschen Sie in der Markdowndatei folgende Zeile dieser Struktur:
	\\{\tt![pdf](‘Dateipfad des PDF‘\#‘Position‘\#‘Maximal-Größe‘\#s-‘Skalierung‘)}
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{PDF_Beispiel.PNG}
	\end{figure}
	\item Nach einem Neustart der Stele sind die entfernten PDF's verschwunden.
\end{enumerate}

\subsection{Videos einfügen}
\begin{enumerate}
	\item Das Video muss eine mp4 Datei sein.
	\item Versehen Sie das neu hinzuzufügende Video mit einem möglichst eindeutigem Dateinamen.
	\item Kopieren Sie das neue Video möglichst in das selbe Verzeichnis wie ihre MD-Datei. Achten Sie dabei bitte stets darauf, dass nicht bereits ein Bild mit dem selben Dateinamen im selben Verzeichnis existiert.
	\item Zum Einbinden von Bildern haben wir eine eigene Vorschrift entworfen, die Position und Größe unabhängig voneinander ändern lässt. Ein Bild wird folgendermaßen eingebunden:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Struktur:} {\tt![mp4](‘Dateipfad des Video‘\#‘Videoposition‘\#‘Videogröße‘)}
		\item \textbf{Beispiel:} {\tt![mp4](/content/Exkursionen/London/LondonExkursion.mp4\#\#)}
		\item \textbf{![mp4]:} Damit weiß das System, dass es sich um ein Video handelt.
		\item{ \textbf{(/content/Exkursionen/London/LondonExkursion.mp4):} Pfad zur Bilddatei \textbf{mit} Dateiendung}
		\item \textbf{\#\#:} Angaben zur Größe und Position. Dabei gibt es folgende Richtlinien:
		\begin{itemize}
			\item Siehe Einfügen von Bildern.
			\item \textbf{\#\#:} Kann auch ohne genauere Angaben eingefügt werden. In diesem Fall wird die Originalgröße verwendet und das Video Linksbündig eingesetzt. 
		\end{itemize} 	
	\end{itemize} 
\end{enumerate}

\subsection{Videos entfernen}
\begin{enumerate}
	\item Löschen Sie in der Markdown Datei folgende Zeile dieser Struktur: \\{\tt![mp4](‘Dateipfad des Video‘\#‘Videoposition‘\#‘Videogröße‘)} 
	\item Löschen Sie das Video aus dem Verzeichnis der Markdown Datei.
	\item Nach einem Neustart der Stele sind die entfernten Videos verschwunden.
	
\end{enumerate}

\subsection{Eine neue Markdown Datei in die App einfügen}
\begin{enumerate}
	\item Legen Sie im gewünschten Verzeichnis eine MD-Datei an.
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Dateipfad_Beispiel.PNG}
	\end{figure}
	\item Wählen Sie als Überschrift den gewünschten Titel des Buttons, welcher zu der neuen Inhaltseite führen soll. Achten Sie dabei bitte auf die korrekte Syntax (siehe \ref{text}).
	\newpage
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{MD_Beispiel.PNG}
	\end{figure}
	\item Das System generiert aus dieser Überschrift einen Button mit dem gleichnamigen Titel. Nach einem Neustart der Stele finden Sie den neuen Button auf der Navigationsseite.
\end{enumerate}

\subsection{Änderung statischer Inhalte bei BIM}
\subsubsection{Eine Markdown Datei ändern}
\begin{enumerate}
	\item Die Markdown Dateien befinden sich im Ordner
	\textit{client\_webpage\textbackslash public\textbackslash bim-content\textbackslash} und im Ordner \textit{client\_webpage\textbackslash public\textbackslash content\textbackslash}.
	
	\item Dateien aus bim-content im Überblick:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{BA2200.md, MA3240.md, MA8700.md und MA9020.md} beziehen sich auf die Informations-Seite \textit{Studium} unter der BIM-Hauptseite \textit{(Aufklappmenü)}
		\item \textbf{Begriffe.md} bezieht sich ebenfalls auf die Informations-Seite \textit{Studium}
		\item \textbf{Curriculum.md} bezieht sich auf die Informations-Seite \textit{Curriculum}
		\item \textbf{Werkzuege.md} bezieht sich auf die Informations-Seite \textit{BIM-Werkzeuge}
		\item \textbf{Zertifizierungen.md} bezieht sich auf die Informations-Seite \textit{Zertifizierungen}
	\end{itemize}
	
	\item Dateien aus content

\end{enumerate}
\subsubsection{Eine JSON Datei ändern}
\label{json}
\begin{enumerate}
	\item JSON (JavaScript Object Notation) ist eine Beschreibungssprache für Inforamtionen.
	\item Die JSON Dateien befinden sich im Ordner
	\textit{client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components\textbackslash BIM\textbackslash}.
	\item Nun finden Sie die betreffenden Dateien. Die JSON-Datei (Dateiendung: .json) ist für die Darstellung des Inhaltes zuständig.
	\item Öffnen Sie diese JSON-Datei mit einem Editor.
	\item In der JSON Syntax beginnt man lediglich mit eckigen Klammern, symbolisch für eine Liste. In der Liste befinden sich Objekte, die in geschweiften Klammern und durch Komma getrennt geschrieben werden. In den geschweiften Klammern stehen die Eigenschaften.
	\item In dem Objekt: \dq eigenschaft\dq : \dq bezeichnung\dq, die Eigenschaften werden mit Komma getrennt.
    \item \textbf{Strukturbeispiel:}\\
    \begin{lstlisting}[style = JSON]
    [
      {
        "art": "Bachelorarbeit",
        "thema": "Verbindung des 3D-Modells eines Bauwerks mit der Bauablaufplanung zum 4D-Modell"
      },
      {
        "art": "Bachelorarbeit",
        "thema": "Untersuchung zur BIM-Anwendung in der Bewehrungsplanung"
      }
    ]
    \end{lstlisting}
    \newpage
	\item Dateien im Überblick:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{bimabschlussarbeiten.json} bezieht sich auf die \textit{Abschlussarbeiten}tabelle unter BIM
		\item \textbf{BIMAnsprechpartner.json} bezieht sich auf die \textit{Anprechpartner}-Seite unter BIM
		\item \textbf{bimforschung.json} bezieht sich auf die Unterseite \textit{Forschung} unter BIM
		\item \textbf{digiTransSachs.json} bezieht sich auf die \textit{DigiTransSachs Ansprechpartner} auf der \textit{Ansprechpartner}-Seite unter BIM
		\item \textbf{links.json} bezieht sich auf die \textit{Links}-Seite unter BIM
	\end{itemize}
	\item Nun können Sie Ihre Änderungen vornehmen.
\end{enumerate}

\subsection{Das Tutorial}
\subsubsection{Tutorial aufrufen}
Das Tutorial dient dem Anwender vor der Stele sich mit den Grundlagen der Navigation und Informationsbeschaffung vertraut zu machen. Es wird über das \textbf{Fragezeichen-Icon} am unteren Rand aufgerufen.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/tutorial_start}
	\end{center}
\subsubsection{Tutorial bearbeiten}
\begin{enumerate}
	\item Zum Ändern der Texte des Tutorials navigieren Sie zum Ordner \textit{...\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash layout}
	\item Öffnen Sie die Datei \textbf{Tutorial.js} mit einem Schreibprogramm Ihrer Wahl, zum Beispiel mit dem Texteditor.
	\item Der Beginn des Erklärungstextes wird mit \textit{announce: paragraphs`} eingeleitet.
	\item Das Ende der Beschreibung ist mit \textit{`,} gekennzeichnet.
	\item Editieren Sie den Text dazwischen und speichern Sie ab.
	\item Nach der Aktualisierung im Browser oder nach einem Neustart ist die Änderung sichtbar.
\end{enumerate}

\subsection{Änderung des Zeitstrahls in Besondere Abschlussarbeiten}
\begin{enumerate}
	\item Hierfür muss folgende JSON Datei bearbeitet werden: \newline
	\textit{client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components\textbackslash abschlussarbeiten\textbackslash abschlussarbeiten.json}.
	\item Für Informationen zur Struktur einer JSON Datei siehe \ref{json}
	\item Erstellen sie ein neues Objekt und weisen sie den Eigenschaften die Werte des neuen Jahres zu. Die Sortierung der Objekte in der Liste entspricht der Ausgabereihenfolge im Zeitstrahl.
	\item Das neue Element erscheint nun im Zeitstrahl.
	\item Fügen Sie nun unter:\newline
	\textit{client\_webpage\textbackslash public\textbackslash abschlussarbeiten} \newline
	die PDF Datei des Posters ein. Diese muss folgendermaßen benannt sein: "Poster<Jahr>.pdf"
	\item Nun führt ein Anklicken des neuen Elementes im Zeitstrahl zu einer Unterseite. In dieser wird die PDF Datei dargestellt.
\end{enumerate}

\subsection{Hinzufügen und Entfernen von Karten}

\begin{enumerate}
	\item Zuerst loggen sie sich auf \url{https://studio.mapbox.com/} mit dem Nutzernamen: 'stele4352' und dem Passwort: '4GHg233Afu5gE5g43' ein. 
	Wenn sie dies getan haben gehen Sie bitte auf folgenden Link: \url{https://studio.mapbox.com/datasets/}
	\item Nun können Sie entweder eine neue Karte erstellen (markiert in Blau) oder eine alte Karte bearbeiten (markiert in rot).
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Karte1}
	\end{center}

	\item Wenn Sie nun einen neuen Punkt hinzufügen wollen drücken Sie auf ihrer Tastatur die Taste 1 und klicken Sie auf die gewünschte Stelle auf der Karte. 
	
	\item Wenn sie einen Punkt ausgewählt haben klicken Sie auf Eigenschaft hinzufügen (markiert in Blau) um die Beschreibung des Markers hinzuzufügen und auf den Papierkorb (markiert in rot) um 
	den Punkt zu entfernen. Beim hinzufügen der Beschreibung geben Sie im ersten Feld 'description' ein und im zweiten den gewünschten Inhalt. 
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Karte2}
	\end{center}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Karte3}
	\end{center}
	
	\item Wenn sie alle Änderungen durchgeführt haben, drücken Sie auf Speichern (markiert in Blau) und dann auf den Zurück Button (markiert in Rot).
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Karte4}
	\end{center}

	\item Zum herunterladen der Datei zum überspielen auf die Stele klicken Sie auf den markierten Button und dann auf Herunterladen.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Karte5}
	\end{center}
	Der nun erhaltenen Datei geben Sie den gewünschten Namen und legen die Datei in dem folgenden Verzeichnis an der gewünschten Stele in der Struktur des Informationsbereichs ab:\\\lstinline{client_webpage\public\content} 
\end{enumerate}

\newpage

\section{Sichtbarkeit von Apps und Widgets}

\subsection{Ein- und Ausblenden von Elementen im Hauptmenü}

\begin{enumerate}
	\item Nachdem Sie sich mit der Remotedesktopverbindung auf die Stele geschaltet haben, navigieren Sie in den Ordner \textit{C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components\textbackslash mainpage\textbackslash }

	\item Öffnen Sie die Datei \textit{Config.js}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Config}
	\end{center}

	\item Die dort angegebenen Variablen definieren die Sichtbarkeit der einzelnen Applikationen und Widgets. Dort kann stehen:
	\subitem \textbf{true:} das Objekt ist nicht sichtbar
	\subitem \textbf{false:} das Objekt ist sichtbar

	Tragen Sie an die entsprechenden Stellen den gewünschten Wert ein und speichern Sie ab.
	\item Übernehmen Sie Ihre Änderungen (siehe Punkt "Übernehmen der Änderungen").
\end{enumerate}

\subsection{Hinzufügen der Funktion "{}Sichtbarkeit"{} neuer Elemente}

Sie können Sich während der Bearbeitung stets an dem bestehenden Quellcode orientieren. Anmerkungen im Quelltext helfen Ihnen, die entsprechenden Änderungen vorzunehmen.

\begin{enumerate}
	\item Verbinden Sie sich mit der Stele mittels Remotedeskvopverbindung
	\item Navigieren Sie in den Ordner \textit{C:\textbackslash workspace\textbackslash hephaistos\textbackslash code\textbackslash client\_webpage\textbackslash src\textbackslash components\textbackslash mainpage\textbackslash }
	\item Wir benötigen Die Dateien\textit{Config.js} und \textit{Dashboard.js}. Öffnen Sie diese.
	\item In der Datei \textit{Config.js} deklarieren Sie neue Variablen nach dem Muster
	\subitem \textbf{export var} \textit{NeuesElementVersteckt} = \textbf{false};

	Speichern Sie ab.

	\item Nun öffnen Sie die Datei \textit{Dashboard.js}
	\item Sie finden dort gleich im oberen Bereich Importe aus anderen Dateien, darunter einen Punkt \textit{//Import Konfigurationsvariablen}. Hier tragen Sie nun die neu erstellten Variablen ein nach dem Muster
	\subitem \textbf{import} \textit{ \{ NeuesElementVersteckt \} } \textbf{from} "./Config";
	\item Nun gibt es zwei Arten von Elementen:

	%APPS
	\subitem \textbf{Apps}:
	\subsubitem In der \textit{Dashboard.js} befindet sich der Punkt \textit{apps = [ ...} .
	\subsubitem Dort sind die Apps aufgelistet, die auf der Hauptseite angezeigt werden.
	\subsubitem Sie haben die Eigenschaften \textit{name, icon und \textbf{disabled}}.
	\subsubitem Falls nicht vorhanden, fügen Sie den Parameter \textit{disabled} der neuen Variable hinzu.
	\subsubitem Das Ergebnis sollte etwa so aussehen:\\
	{\tt \codeeinrueckung	\{\\
	\codeeinrueckung	name: "{}NeuesElement",\\
	\codeeinrueckung	icon: <NeuesElementIcon className="{}icon" />,\\
	\codeeinrueckung	disabled: NeuesElementVersteckt\\
	\codeeinrueckung	\}}
	\subsubitem Nun können Sie über die Datei \textit{Config.js} die Sichtbarkeit des Elementes beeinflussen.

	%WIDGETS
	\subitem \textbf{Widgets}:
	\subsubitem Die Widgets befinden sich im Quellcode weiter unten.
	\subsubitem Die Einbindung der Sichtbarkeit erfolgt direkt am Anfang. Dort wird geprüft "{}Ist NeuesElement \textbf{nicht} (Das "!"{} symbolisiert das Nicht) versteckt, dann...". Das sieht dann in etwa so aus:\\
	{\tt \codeeinrueckung \{!NeuesElement \&\& (   }
	\subsubitem Nun können Sie über die Datei \textit{Config.js} die Sichtbarkeit des Elementes beeinflussen.
	\subsubitem Die gesamte Einbindung eines Widgets sieht wie folgt aus:\\
	{\tt
	\codeeinrueckung	\{!NewsVersteckt \&\& (\\
	\codeeinrueckung		<FeedList\\
	\codeeinrueckung			title="News"\\
	\codeeinrueckung			url="http://localhost:5001/api/fb/fakultaet/?type=787\&tx\_news\_pi1\\
	\codeeinrueckung			\%5Bversion\%5D=rss\&tx\_htwkenhancements\%5Bfeed\%5D=48894"\\
	\codeeinrueckung			alias="News"\\
	\codeeinrueckung		/>\\
	\codeeinrueckung	)\}
	}

\end{enumerate}

\newpage

\section{Übernehmen der Änderungen}

Um die Änderungen an den Inhalten bzw. der Stele auch zu sehen, müssen Sie einige Schritte durchführen:
\begin{enumerate}
	\item Der erste Schritt ist, den Webserver neu zu erzeugen. Dazu klicken Sie auf dem Desktop doppelt auf die Verknüpfung "BuildWebserver"{} und warten, bis sich das schwarze Fenster geschlossen hat.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/BuildWebserver}
	\end{center}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/BuildWebserverCMD}
	\end{center}
	\item Danach starten Sie die Stele neu. Die Änderungen sind nun übernommen und sichtbar.
	\item \textbf{Hinweis: }Durch die Anmeldung im Kiosk-Nutzer kann es sein, dass man die Stele nicht wie gewohnt neu starten kann. In diesem Falls benutzen Sie die Verknüpfung "Neu starten" auf dem Desktop.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/NeuStarten}
	\end{center}
\end{enumerate}

\newpage

\section{Problembehandlung}

\subsection{Node.JS - npm install}

\paragraph{Problembeschreibung:} Beim installieren der Module mit dem Befehl \textit{"npm install"} kam ein Timeout und die Installation wurde abgebrochen.
\paragraph{Ursache:} Fehlerhafte bzw. keine Erkennung des Proxyservers des Systems unter Systemsteuerung --> Internetoptionen --> Verbindungen --> LAN-Einstellungen
\paragraph{Lösung:} Bearbeiten der Datei .nmprc; Hinzufügen der Proxyeinträge:

{\tt
	\codeeinrueckung proxy=http://proxy.htwk-leipzig.de:3128/

	\codeeinrueckung https-proxy=http://proxy.htwk-leipzig.de:3128/
}

\subsection{''Seite nicht gefunden"{} nach Neustart}

\paragraph{Problembeschreibung:} Beim Systemstart der Stele wird das Programm automatisch im Hintergrund gestartet. Danach wird der Nutzer \textit{Kiosk} selbständig angemeldet und das Programm als Webseite im Browser aufgerufen. Unter Umständen erscheint dann die Meldung: \textit{Seite kann nicht gefunden werden}.

\paragraph{Ursache:} Wird der Nutzer \textit{Kiosk} "{}zu schnell"{} angemeldet, ist im Hintergrund das Programm noch nicht vollständig geladen.

\paragraph{Lösung:} Zwei Möglichkeiten:

\begin{enumerate}
	\item Aus der Ferne die Stele nochmals neu starten. Dies garantiert \textbf{nicht}, dass es dann wieder angezeigt wird
	\item Vor Ort auf \textit{Seite aktualisieren} gehen oder den Nutzer abmelden und neu anmelden. Dann ist das Programm sicher fertig geladen.
\end{enumerate}

\subsection{localhost:5000 nicht erreichbar}

\paragraph{Problembeschreibung:} Bei öffnen von Hephaistos (SEB oder normaler Internetbrowser) wird angezeigt, dass die Seite nicht erreichbar ist (Fehlercode 404).

\paragraph{Ursache:} Bisher unbekannt.

\paragraph{Lösung:} Änderung des Aufrufs von "localhost:5000"{} zu "141.57.82.10:5000"{} (der IP-Adresse der Stele).

\newpage

\section{FAQ}

\textbf{Frage}: Was passiert, wenn das Netzwerk ausfällt?

\noindent
\textbf{Antwort}: Wenn die Netzwerkverbindung ausfällt, greift Hephaistos auf bereits gespeicherte Versionen zurück und kann dadurch weiterhin benutzt werden.
Sobald die Verbindung wieder verfügbar ist, werden die gespeicherten Versionen aktualisiert.

\vspace{0,3cm}

\noindent
\textbf{Frage}: Können Studenten die Stele manipulieren?

\noindent
\textbf{Antwort}: Nein! Die Stele ist durch verschiedene Sicherheitseinstellungen geschützt, sodass kein Student Änderungen am System oder der Software machen kann. Gegen Vandalismus ist sie allerdings nicht geschützt.

\vspace{0,3cm}

\noindent
\textbf{Frage}: Muss ich Neuigkeiten der Stele mitteilen/hinzufügen?

\noindent
\textbf{Antwort}: Die News, die Veranstaltungen und Neuigkeiten zu BIM werden automatisch geladen. Sofern ein Netzwerkzugang verfügbar ist, werden sie automatisch aus dem Internet heruntergeladen und angezeigt.

\vspace{0,3cm}

\end{document}
